\documentclass{beamer}
\usetheme{default}
\usepackage{graphicx}

\title{Luftdruck}
\author{Nicolas Patzelt}
\begin{document}
%Titel
\begin{frame}[plain]
    \maketitle
     \url{https://git.imp.fu-berlin.de/patzelt/luftdruck}\centering
\end{frame}
% first slide
\begin{frame}{Gliederung}
	\tableofcontents
\end{frame}
% Präsentationsgliederung
\section{Relevanz}
\section{Definition}
\section{Luftdruckabnahme mit der Höhe}

\section{Reduktion des Luftdrucks auf Meeresniveau}
\section{Kartenbeispiel Bodenwetterkarte}
\section{Quellenverzeichnis}

 % begin of presentation 
\begin{frame}{Relevanz}
	\begin{itemize}
		\item ist ein Klimaelement
		\item bestimmt Wind- und Bewölkungsverhältnisse
		\begin{itemize}
			\item  Einfluss auf alle weiteren Klimaelemente
		\end{itemize}
		\item Zentrale Stelle in der Wettervorhersage 
		\item Basis für großräumige und lokale Wettervorhersage
		\item Navigationshilfe im Luftverkehr
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Definition}
	\begin{itemize}
		\item Druck vom Gewicht der Luftsäule oberhalb eines bestimmen Ortes
		\item als Druck $p$ bezeichnet man in der Physik das Verhältnis einer senkrechten auf eine Fläche wirkenden Kraft (K) zu der Größe der Fläche (f) also  $ p = \frac{K}{f}$
		\item  gesamte Masse der Erdatmosphäre rund $5,1 \times10^{15} t$
		\item  durch Schwerkraft Last auf Meeresniveau pro Quadratmeter der Erdoberfläche: $1,01 \times 10^5 N$
		\begin{itemize}
			\item  entspricht 1013 hPa
		\end{itemize}
		\item Atmosphärendruck: Gewicht der Atmosphäre und Masse der Gase
		\item  Venus nur 90\% der Gravitation aber größere Atmosphärenmasse: Druck 100mal so groß
		
	\end{itemize}
%	\begin{wrapfigure}{r}{\textwidth}
%		\includegraphics{Luftsäule.png}
%	\end{wrapfigure}
\end{frame}

\begin{frame}{Luftdruckabnahme mit der Höhe	}
	\begin{itemize}
		\item Gewicht der Luftsäule nimmt mit der Höhe ab
		\item weniger Luft/Atmosphäre $\rightarrow$ exponentiell weniger Gewicht 
		\item Berechnung mit der barometrischen Höhenformel
		\item $p_3 = p_2 \times \exp(\dfrac{-C \times(h_3 - h_2)}{T})$
		\begin{itemize}
			\item $p_3$ Luftdruck in der Höhe $h_3$
			\item $p_2$ Luftdruck in der Ausgangshöhe $h_2$
			\item T mittlere Temperatur der betrachteten Luftschicht
			\item $C = 34$ wenn Höhe in km und Temperatur in Kelvin
		\end{itemize}
		\item  Formel wenn von Meeresniveau ausgegangen wird:
		\begin{itemize}
			\item  $p_1$ für Druck in gewünschter Höhe und $p_0$ für Luftdruck auf Meeresniveau
			\item  $ p_1 = p_0 \times \exp(\dfrac{-C\times h_1}{T})$
			
		\end{itemize}

	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Luftdruckabnahme mit der Höhe	}
	\includegraphics[width=\linewidth]{LuftdruckabnahmeE.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Luftdruckabnahme mit der Höhe	}
	\begin{itemize}
		\item für kalte Luft gilt: der Druck ist in der unteren Atmosphäre größer und nimmt mit der Höhe schneller ab als in der Standartatmosphäre
		\item für warme Luft gilt: der Druck ist in der unteren Atmosphäre kleiner und nimmt mit der Höhe langsamer ab als in der Standardatmosphäre 
		\item  
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Luftdruckabnahme mit der Höhe	}
	\includegraphics[width=\linewidth]{LuftdruckabnahmeWarmKalt.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Reduktion des Luftdrucks auf Meeresniveau}
	\begin{itemize}
		\item Isobaren: Linien gleichen Luftdrucks
		\item in tieferen Atmosphärenschichten ändert sich der Luftdruck stark mit der Höhe
		\item $\Rightarrow $Isobaren würden im wesentlichen Topographie wiedergeben
		\item \textbf{Lösung:} Luftdruck wird auf einheitliches Niveau (Meereshöhe) reduziert
		\item Land unterhalb der Messstation weg denken und addiert zum Luftdruck die darunterliegende Luft
		\item Barometrische Höhenformel
		\item Temperaturabschätzung: 0,006 K wärmer pro Meter $\vartheta_m  = \vartheta_h + 0,003 \times h$
		\item in der Praxis Reduktion mit Tabellen oder Software
	\end{itemize}
\end{frame}
% Folie mit Karte
\begin{frame}{Kartenbeispiel: Bodenwetterkarte}
	\includegraphics[width=\linewidth]{Bodenwetterkarte.png}
\end{frame}
\begin{frame}{Zusammenfassung}
	\begin{itemize}
		\item mittlere Luftdruck auf Meereshöhe 1013,25 hPa 
		\item Luftdruck nimmt mit der Höhe (exponentiell weniger) ab
		\item Druckausgleich von Hoch zu Tief (horizontal und vertikal)
		\item kalte Luft = hoher Druck und warme Luft = niedriger Druck
		\item Luftdruck wird auf Meeresniveau angehoben 
	\end{itemize}
\end{frame}
 % final slide sources
\begin{frame}{Quellenverzeichnis}
	\begin{itemize}
		\item Häckel, Hans . \textit{Meteorologie} Stuttgart: utb GmbH, 2016
		\item Glaser, Rüdiger et al. \textit{Physische Geographie kompakt} / Rüdiger Glaser, Christiane Hauter, Dominik Faust, Rainer Glawion, Helmut Saurer, Achim Schulte, Dirk Sudhaus. Berlin: Springer Spektrum, 2017. Web.
	\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
